---
title: "React Native Calendars를 통해 오픈소스를 파헤쳐보자"
author:
  name: 박 찬영
  link: https://github.com/univdev
date: 2022-01-21 23:11:00 +0900
categories: [Tech]
tags: [React Native, Review, Open Source]
---
# 기존에 사용하던 오픈소스
회사에서 개발하고 있는 서비스 앱에 다음과 같은 캘린더가 있습니다.  
![앱 캘린더][앱 캘린더]  
이 캘린더는 다음과 같은 기능을 합니다.  
- 날짜 선택 버튼을 누르면 ```Navigation```을 통해 표시가 된다.
- 날짜를 선택하면 해당 날짜에 작성 된 자신의 글이 목록에 노출 된다.
- 세로 방향으로 스크롤을 하면서 1개월씩 뒤로 앞으로 이동할 수 있다.

매우 심플한 기능들입니다.  
우리는 이 기능을 [React Native Calendars][React Native Calendars]라는 오픈소스 라이브러리를 이용해 작업해 둔 상태였습니다.
# 기획팀의 기능 추가 요청
며칠 전, 기획팀은 사용성 증가를 위해서 캘린더 관련 기능 추가를 요청했습니다.
## 추가해야 할 기능들
- 년, 월을 직접 선택하여 한번에 건너뛸 수 있는 기능
- 날짜 범위 검색
- 각 캘린더 사이에 컴포넌트 배치

이렇게 세 가지 요청이 들어왔습니다.  
## 가능 여부 판단
### 년, 월을 한번에 건너뛸 수 있는 기능 (추가 가능)
[React Native Calendars Documentation][React Native Calendars]을 참고해서 해당 기능을 지원하는지 알아봤습니다.  
해당 기능을 직접적으로 지원하지는 않지만 ```renderheader``` Property를 지원하므로 년, 월에 대한 건너뛰기 기능을 자체적으로 제작하는 방향으로 해결할 수 있다고 판단하였습니다.
### 날짜 범위 검색 (추가 가능)
다행히도 해당 부분은 공식 API에서 지원을 하는 기능으로 보이기에 가능하다고 판단했습니다.  
![달력 범위 선택][Calendar Range]
```tsx
<Calendar
  markingType={'period'}
  markedDates={% raw %}{{
    '2012-05-15': {marked: true, dotColor: '#50cebb'},
    '2012-05-16': {marked: true, dotColor: '#50cebb'},
    '2012-05-21': {startingDay: true, color: '#50cebb', textColor: 'white'},
    '2012-05-22': {color: '#70d7c7', textColor: 'white'},
    '2012-05-23': {color: '#70d7c7', textColor: 'white', marked: true, dotColor: 'white'},
    '2012-05-24': {color: '#70d7c7', textColor: 'white'},
    '2012-05-25': {endingDay: true, color: '#50cebb', textColor: 'white'}
  }}{% endraw %}
/>
```
```markedDates``` Property에 ```YYYY-MM-DD``` 포맷의 key들로 이루어진 Object를 넣고, 범위로 표시하고 싶은 날짜의 시작일에는 ```startingDay``` Propery를, 종료일에는 ```endingDay```를 삽입하는 방식으로 해결할 수 있다고 적혀있습니다.
### 각 캘린더 사이에 컴포넌트 배치 (추가 불가능)
가장 큰 문제는 이 부분이였습니다.  
![캘린더 사이에 컴포넌트 넣기][컴포넌트를 추가해야 하는 부분]  
동그랗게 표시한 부분, 각 캘린더 사이에 우리가 직접 만든 컴포넌트를 삽입할 수 있냐는 내용인데, [공식 문서][React Native Calendar Libraries]에 따르면 마땅한 방법이 존재하지 않습니다.
#### 왜 안되나?
1. 스크롤 캘린더는 ```<CalendarList />``` 컴포넌트를 활용하여 구성하기 때문에 각각의 캘린더가 아닌 사실상 하나의 캘린더임
2. ```renderHeader```처럼 헤더를 정의하는 Property나 ```renderDay```처럼 날짜를 렌더링하는 Property는 있지만 하단에 추가하는 Property가 없음

#### 없으면 만들어야지
이번 추가 개발 사항에서 하필이면 해당 부분은 가장 Priority가 높다고 봐도 되는 부분이였기에 난감한 상황이였습니다.  
이제 와서 다른 캘린더를 사용하자니 기존에 개발 되어 있던 기능들이 너무 방대했기에 이 작업들을 다시 진행하는 것은 사실상 무리였습니다.  
무엇보다 다른 캘린더들은 이 캘린더만큼의 확장성을 지원하지 않고, React Native 생태계에서 가장 유명한 캘린더 라이브러리가 이 라이브러리였기 때문에 변경은 최대한 지양해야 했습니다.  
[React Native 캘린더 라이브러리 순위표][React Native Calendar Libraries]

그래서 최대한 이 캘린더를 활용하는 방향으로 작업을 진행하기로 결정했고, 그렇게 한 번도 하지 못했던 오픈소스 개발이 시작 되었습니다.
# 오픈소스 뜯어보기
## 시작은 언제나 index
원래 아무것도 모를 때는 진입점부터 뜯어봐야 합니다.  
프로젝트의 진입점인 ```src/index.ts```부터 오픈을 하니 컴포넌트를 불러와서 ```export```하는 페이지였습니다.
```typescript
export {default as Calendar} from './calendar';
export type {CalendarProps} from './calendar';
export {default as CalendarList} from './calendar-list';
export type {CalendarListProps} from './calendar-list';
export {default as Agenda} from './agenda';
export type {AgendaProps} from './agenda';
export {default as ExpandableCalendar} from './expandableCalendar';
export type {ExpandableCalendarProps} from './expandableCalendar';
export {default as WeekCalendar} from './expandableCalendar/WeekCalendar';
export type {WeekCalendarProps} from './expandableCalendar/WeekCalendar';
// 중략
```
우리가 해야하는 것은 ```CalendarList``` 컴포넌트에 ```renderFooter```를 추가하는 것.  
그 전에 모든 캘린더의 원형이 되는 것 같은 ```Calendar```부터 시작하기로 했습니다.
## 모든 것은 언제나 원형부터
어차피 ```CalendarList```, ```Agenda```와 같은 확장성 컴포넌트들은 ```Calendar```를 이용해서 만들었을테니 가장 기초가 되는 ```calendar/index.tsx```를 열어보기로 했습니다.
### 특징
```Calendar```를 포함한 해당 라이브러리의 모든 컴포넌트들은 다음과 같은 특징을 갖고 있었습니다.  
1. ```export interface CalendarProps```와 같이 Interface로 Type을 정의하고 추출하고 있음
2. ```Class``` 안에서 ```static displayName = 'Calendar';```과 같이 컴포넌트의 이름을 정의하고 있음
3. ```Class``` 안에서 해당 컴포넌트가 받을 ```Props```의 원형을 ```static propTypes```로 정의하고 있음
4. 컴포넌트들이 대부분 ```Class Component``` 구조로 작성 되어 있음

### 흐름
현재로서는 변수가 정의 되어서 어떻게 쓰이는지에 대한 흐름을 모르니 일단 ```export```는 무시하고 넘어갑니다.  
지금으로서 유일하게 가능한 것은 화면단에 데이터를 뿌리는 ```render()``` 메소드를 분석하는 것이였기에 가장 먼저 ```render```를 찾아갔습니다.
```tsx
  render() {
    const {enableSwipeMonths, style} = this.props;
    const GestureComponent = enableSwipeMonths ? GestureRecognizer : View;
    const gestureProps = enableSwipeMonths ? this.swipeProps : undefined;

    return (
      <GestureComponent {...gestureProps}>
        <View
          style={[this.style.container, style]}
          accessibilityElementsHidden={this.props.accessibilityElementsHidden} // iOS
          importantForAccessibility={this.props.importantForAccessibility} // Android
        >
          {this.renderHeader()}
          {this.renderMonth()}
        </View>
      </GestureComponent>
    );
  }
```
```renderHeader```라는 메소드와 ```renderMonth```라는 메소드를 통해 캘린더 하나를 뿌려주고 있는 형태라는 것을 알 수 있습니다.  
우리가 여기서 하고싶은건 ```renderFooter```를 만드는 일이죠. 그렇지만 원리를 모르기에 ```renderHeader```를 벤치마킹 하기 위해 ```renderHeader```의 구조를 잠깐 살펴 봅시다.
#### renderHeader 구조
```tsx
  renderHeader() {
    const {customHeader, headerStyle, displayLoadingIndicator, markedDates, testID} = this.props;
    let indicator;

    if (this.state.currentMonth) {
      const lastMonthOfDay = toMarkingFormat(this.state.currentMonth.clone().addMonths(1, true).setDate(1).addDays(-1));
      if (displayLoadingIndicator && !markedDates?.[lastMonthOfDay]) {
        indicator = true;
      }
    }

    const headerProps = extractComponentProps(CalendarHeader, this.props);
    const CustomHeader = customHeader;
    const HeaderComponent = customHeader ? CustomHeader : CalendarHeader;
    const ref = customHeader ?  undefined : this.header;
    
    return (
      <HeaderComponent
        {...headerProps}
        testID={testID}
        style={headerStyle}
        ref={ref}
        month={this.state.currentMonth}
        addMonth={this.addMonth}
        displayLoadingIndicator={indicator}
      />
    );
  }
```
#### renderFooter 생성
```renderHeader``` 메소드를 벤치마킹하여 비슷한 구조로 ```renderFooter```를 만들어줍니다.
```tsx
  renderFooter() {
    const {customFooter, renderFooter} = this.props;
    const Footer = customFooter ? customFooter : CalendarFooter;
    const ref = customFooter ? undefined : this.footer;
    return (
      <Footer
        ref={ref}
        month={this.state.currentMonth}
        renderFooter={renderFooter}
      />
    );
  }
```
기본적은 구조는 ```renderHeader``` 메소드의 구조를 그대로 갖고왔습니다.  
1. ```props```로 ```customFooter```를 받습니다. 아마 얘가 사용자 정의 컴포넌트를 넘기는 Property겠죠.
2. ```customFooter```가 안넘어온다면 컴포넌트에서 자체적으로 정의한 Basic 컴포넌트를 호출하고, 있다면 ```customFooter``` 컴포넌트를 사용합니다.

그러면 이제 ```CalendarFooter```를 정의하지 않았으니 만들러 가야겠네요.
## Basic Footer Class 만들기
### Header 구조 벤치마킹 하기
오픈소스 개발자의 컨벤션에 맞추기 위해, 비교 대상이 되는 ```header```의 구조를 그대로 벤치마킹 하여 ```footer```를 만듭니다.  
1. ```export interface CalendarFooterProps ``` 일단 ```FooterProps``` Interface를 추출 해주고
2. ```class CalendarFooter extends React.Component<CalendarFooterProps> ``` Class 선언 해주고
3. ```static displayName = 'CalendarFooter';``` 컴포넌트 이름 정의 해주고
4. ```static propTypes = ``` Props 원형 정의 해주면 기본 구조는 완성

### Header 렌더링 방식 벤치마킹하기
```header/index.tsx```를 봤을 때 렌더링의 핵심 기능은 이 부분 같습니다.  
다른건 다 모르겠고, ```renderHeader```를 Property로 받아서 ```renderHeader```가 있다면 Property의 ```renderHeader```를 실행하는게 인상깊네요.  
이 구조를 그대로 벤치마킹 합니다.
```tsx
  renderHeader = () => {
    const {customHeaderTitle, renderHeader, month, monthFormat, testID, webAriaLevel} = this.props;
    const webProps = Platform.OS === 'web' ? {'aria-level': webAriaLevel} : {};

    if (renderHeader) {
      return renderHeader(month);
    }

    if (customHeaderTitle) {
      return customHeaderTitle;
    }

    return (
      <Fragment>
        <Text
          allowFontScaling={false}
          style={this.style.monthText}
          testID={testID ? `${HEADER_MONTH_NAME}-${testID}` : HEADER_MONTH_NAME}
          {...webProps}
        >
          {formatNumbers(month?.toString(monthFormat))}
        </Text>
      </Fragment>
    );
  };
```
### renderFooter 완성
최대한 핵심 기능 원리를 이해하여 간단하게 만들면 이렇게 됩니다.  
```tsx
  renderFooter() {
    const {props} = this;
    const {renderFooter, ...other} = props;
    if (renderFooter) return renderFooter(other);
    return (
      <View {...props}></View>
    );
  }
```
```BasicHeader```와는 다르게 기본 기능이 없기 때문에 단순 ```<View>``` 컴포넌트만을 띄우고 ```props```를 바인드 하는 기능을 제작합니다.  
다만, ```renderFooter```를 통해서 사용자 정의 컴포넌트가 넘어오는 경우를 커버하기 위해서 **매개변수로 현재 캘린더 컴포넌트가 갖고 있는 모든 props 정보를 매개변수로 넘겨줍니다.**  
그렇게 되면 API를 사용하는 사용자 입장에서는 ```renderFooter``` Property의 Callback 안에서 보다 다양한 기능을 만들 수 있겠죠.
### 약간 신경 쓰이는 점
이 쯤에서 약간 신경 쓰이는 부분이 있습니다.  
```static displayName```과 ```propsTypes```는 왜 정의하는걸까요?  
그 부분을 알아보기 위해 [renderHeader 메소드](#renderheader-구조)를 잠깐 다시 살펴봅시다.  
```tsx
  renderHeader() {
    const {customHeader, headerStyle, displayLoadingIndicator, markedDates, testID} = this.props;
    let indicator;

    if (this.state.currentMonth) {
      const lastMonthOfDay = toMarkingFormat(this.state.currentMonth.clone().addMonths(1, true).setDate(1).addDays(-1));
      if (displayLoadingIndicator && !markedDates?.[lastMonthOfDay]) {
        indicator = true;
      }
    }

    const headerProps = extractComponentProps(CalendarHeader, this.props);
    const CustomHeader = customHeader;
    const HeaderComponent = customHeader ? CustomHeader : CalendarHeader;
    const ref = customHeader ?  undefined : this.header;
    
    return (
      <HeaderComponent
        {...headerProps}
        testID={testID}
        style={headerStyle}
        ref={ref}
        month={this.state.currentMonth}
        addMonth={this.addMonth}
        displayLoadingIndicator={indicator}
      />
    );
  }
```
여기서 신경쓰이는 부분이 하나 있는데, ```extractComponentProps``` 함수의 존재입니다.  
얘는 역할이 뭘까요? 함수 선언부로 가봅시다.
#### exteractComponentProps
```tsx
export function extractComponentProps(component: any, props: any, ignoreProps?: string[]) {
  const componentPropTypes = component.propTypes;
  if (componentPropTypes) {
    const keys = Object.keys(componentPropTypes);
    const componentProps = omit(
      pickBy(props, (_value: any, key: any) => includes(keys, key)),
      ignoreProps
    );
    return componentProps;
  }
  return {};
}
```
보아하니 여기서 쓰이는 멤버 변수들이였군요.
1. 컴포넌트의 클래스 안에서 선언 된 ```propTypes``` Object에 적혀있는 ```key```만을 유효한 ```Property```로 간주함
2. 그 외의 props는 다 잘라버림

보안상의 이슈로 엄한 Property가 넘어오는 것을 막는 메소드였군요!
# 완성
## 캘린더 원형에 사용 된 Footer
![캘린더 원형][캘린더 원형]
```tsx
  <Calendar
    customFooter={customFooter}
  />
```
## 스크롤 캘린더에 사용 된 Footer 
![스크롤 캘린더][스크롤 캘린더]
```tsx
  <CalendarList
    renderFooter={renderCustomFooter}
  />
```
## 가로 스크롤 캘린더에 사용 된 Footer
![가로 스크롤 캘린더][가로 스크롤 캘린더]
```tsx
  <CalendarList
    horizontal
    renderFooter={renderFooter}
  />
```
# 느낀 점
오리지널 레포지토리에도 ```Merge Request```를 날리긴 했으나, 이게 ```Merge``` 될 지는 잘 모르겠습니다.  
급한대로 우리가 필요한 기능을 넣는걸 우선으로 했기 때문에 프로젝트에 대한 완전한 이해도 하지 않은 상황에서 만든 부분이라 날림이 조금 있기 때문입니다.  
하지만 처음으로 해보는 오픈소스 기여였기 때문에 인기 있는 오픈소스를 내 손으로 수정한다는 사실이 굉장히 흥미로웠고, 이를 해부하는 과정에서 상당히 깔끔한 구조의 코드를 배우는 등 아주 유익한 경험이 되었다고 생각합니다.

아직 커미터의 리뷰가 도착하지 않았기 때문에 병합 대기 상태입니다만, 유익한 리뷰가 달린다면 참 좋을 것 같습니다!  
감사합니다!

[앱 캘린더]: /assets/posts/before_calendar.gif
[React Native Calendars]: https://github.com/wix/react-native-calendars
[React Native Calendar Libraries]: https://openbase.com/categories/js/best-react-native-calendar-libraries
[Calendar Range]: https://github.com/wix-private/wix-react-native-calendar/raw/master/demo/assets/multi-marking.png?raw=true
[컴포넌트를 추가해야 하는 부분]: /assets/posts/month_calendar.jpeg
[renderHeader 메소드]: #renderHeader-구조
[캘린더 원형]: /assets/posts/normal_calendar.gif
[스크롤 캘린더]: /assets/posts/scroll_calendar.gif
[가로 스크롤 캘린더]: /assets/posts/horizontal_calendar.gif